\chapter{Approfondimento finale [ATOK=.9]}
\marginpar{atrent: non riuscita benissimo la /liaison/ con CDT, ma OK}

%\todo{TOREAD tutto molto bello ma manca un collegamento con la CDT ;) motivare - Luca: aggiunto paragrafo per alcuni collegamenti con arcobaleno}

\section{Nuovi metodi di interazione con il mondo digitale}

\subsection{Introduzione}
Ormai da decenni le nostre vite sono sempre più legate al mondo digitale, usiamo principalmente il computer per accedervi e interagiamo con questo tramite gli ormai mondialmente standardizzati mouse e tastiera. Negli ultimi anni sono disponibili sul mercato consumer periferiche avanzate, prima accessibili quasi esclusivamente solo nel settore industriale, che ci permettono di avere un rapporto nuovo con il software che usiamo tutti i giorni. Questi nuovi metodi di interazione cambieranno radicalmente le nostre abitudini e stanno fondando le basi per la nascita di nuovi sviluppi applicativi, in molteplici settori, prima considerati impensabili.

\subsection{Modelli di interazione tradizionali}
Da molti anni ormai mouse e tastiera sono il re e la regina delle periferiche, vengono usati ogni giorno come strumento di interazione principale. Negli ultimi anni il loro utilizzo è calato per via della diffusione massiccia di dispositivi touch, quali smartphone e tablets, che per le basiche esigenze dell'utente l'utente medio possono tranquillamente sostituire un personal computer. Per adesso rimangono comunque device essenziali per qualsiasi utilizzo anche di software non basilari.

\subsection{Nuove periferiche e approcci}
Ultimamente si stanno diffondendo sempre di più nuovi dispositivi di interazione che permettono una maggiore immersione nei programmi comunemente utilizzati e offrono nuovi spunti per la nascita di nuove applicazioni e utilizzi. Nei paragrafi successivi vediamo alcuni device e tecnologie promettenti.

\subsubsection{Virtual reality}
Per realtà virtuale si intende una simulazione digitale di un ambiente immaginario o imitante uno scenario quotidiano che viene elaborata tramite un computer e proiettata su uno schermo. Sarebbe teoricamente possibile creare un sistema totalmente immersivo nel quale la totalità dei nostri sensi viene emulata nello scenario, in questo caso si parla di realtà virtuale immersiva \cite{wikiVR}.
Il livello tecnologico attuale permette l'interazione con la scena virtuale tramite quattro periferiche principali:
\begin{itemize}
	\item HMD: head mounted display. E' un casco che permette la visualizzazione dell'ambiente 3D tramite due schermi (uno per occhio) con frequenza e risoluzione elevati. Solitamente il device ha integrati giroscopio e accelerometri che permettono di tracciare e riportare i movimenti dell'utilizzatore nella scena virtuale.
	\item Auricolari: spesso sono montati direttamente sull'HMD e permettono la riproduzione del suono dell'ambiente virtuale in maniera binaurale, producendo quindi suono spazializzato.
	\item Guanti: permettono il tracciamento dei movimenti delle mani nell'esperienza VR, spesso sono sostituiti da dei controller appositi. 
	Al CES 2020 sono stati presentati dei guanti tecnologicamente avanzati che permettono la simulazione della sensazione di tatto tramite stimoli elettrici, la raccolta di parametri biometrici come per esempio la pressione, il force feedback e il motion capture, che consente il riconoscimento di gestures preimpostate \cite{TeslaGloves}.
	\item Tuta: sono già disponibili sul mercato delle tute integrali per esperienze virtuali. Queste tute permettono di ricostruire un clone digitale 3D del proprio corpo, rilevare gesture preimpostate e misurare al tempo stesso parametri biometrici come la sudorazione, la pressione arteriosa o il battito cardiaco. E' possibile anche simulare sensazioni quali tatto e lieve dolore tramite impulsi elettrici. Un esempio di tuta per la rilevazione di stimoli esterni è Teslasuit \cite{Teslasuit}. Un device di questo tipo potrebbe essere applicato, oltre alla realtà virtuale, anche all'ambito sportivo, in cui un atleta può misurare molteplici parametri fisici durante l'allenamento.
\end{itemize}

Attualmente le periferiche VR principali presenti sul mercato sono Oculus prodotto da Facebook, \cite{Oculus} e HTC Vive \cite{HTCVive}, tutti e due dispongono di un HMD con tracking di movimento tramite sensori integrati nel casco o esterni e controller per il tracking della posizione delle mani e per l'interazione con l'ambiente virtuale.
Un'altra alternativa, senz'altro più economica, è rappresentata dall'HMD sviluppato da Google. Si tratta di un progetto open source con cui è possibile realizzare un HMD in cartone in cui verrà riposto uno smartphone dotato di potenza computazionale necessaria e di un'applicazione apposita che permette di sfruttare lo schermo per la visualizzazione dell'esperienza VR. Dal modello base di Google altri produttori hanno sviluppato molteplici HMD pronti all'uso che sfruttano sempre lo smartphone e l'app di Google \cite{GoogleCardboard}.
Di rilievo è l'applicazione della VR in ambito psicologico. L'azienda Psious \cite{Psious} offre dei pacchetti di trattamenti che permettono di alleviare determinate fobie e disturbi psicologici tramite fruizione di esperienze in realtà virtuale create con un programma proprietario apposito.
La realtà virtuale sta avendo molto impiego anche nel settore industriale, ho potuto verificare personalmente il fenomeno durante lo stage per la laurea triennale in cui ho modificato un applicativo aziendale utilizzato per la visualizzazione fotorealistica di prodotti nell'ambito automotive, adattandolo alla visualizzazione con visore a realtà virtuale (nello specifico HTC Vive) e potendo così passare da review di prodotto su schermo 2D alla visualizzazione in prima persona del digital twin del prodotto con effetti di luce, riflessi e test di usabilità realistici.

\subsubsection{Augmented reality}
Per realtà aumentata si intende l'arricchimento di un ambiente reale, catturato da una videocamera e mostrato a schermo, con modelli digitali integrati nell'ambiente. Con questa tecnologia l'utente interagisce con il mondo reale arricchito con contenuti digitali \cite{RealtàAumentata}. Una nota applicazione che utilizza la realtà aumentata è il gioco Pokemon GO, all'interno del quale si inquadra l'ambiente in cui ci si trova con la telecamera dello smartphone e il pokemon da catturare apparirà posizionato sul terreno, come se fosse davanti a noi nella realtà. Un altro esempio di applicazione di questa tecnologia la si può trovare nel gioco del gratta e vinci. Esiste un particolare tipo di gratta e vinci che per essere giocato dev'essere posizionato su una superficie piana e inquadrato con la videocamera dello smartphone tramite un'applicazione apposita, a questo punto sul tavolo si vedrà apparire una roulette 3D digitale, interagendo con questa inizierà il gioco e alla fine potremo vedere in diretta l'esito in base a dove la pallina lanciata si ferma sulla roulette.

\subsubsection{Mixed reality}
Per mixed reality si intende l'unione del mondo virtuale e del mondo reale per produrre un nuovo ambiente in cui gli oggetti fisici e virtuali interagiscono fra loro \cite{MixedReality}. 
I principali devices che forniscono supporto a questa tecnologia sono Magic Leap One e Hololens di Microsoft. Tutti e due i dispositivi sono composti da un headset indossabile che presenta delle lenti le quali tramite una combinazione di proiettori permettono di visualizzare contenuti digitali sovrapposti o in interazione con l'ambiente reale e delle telecamere frontali per il riconoscimento e mapping dell'ambiente reale circostante e tracking delle mani con cui è possibile interagire e modificare l'ambiente virtuale.
Le possibili applicazioni per questi dispositivi sono molteplici, si pensi per esempio ad un chirurgo che indossando un device di mixed reality può operare normalmente il paziente visualizzando però al tempo stesso eventuali informazioni di salute o di controllo dell'intervento, senza dover distogliere l'attenzione dall'operazione. Al tempo stesso l'intervento potrebbe essere registrato o trasmesso in diretta, dalla prospettiva del chirurgo, al proiettore di un'aula per fini didattici. Un altro scenario applicativo potrebbe essere quello in cui più ingegneri lavorano assieme in contemporanea sullo stesso prodotto senza dover creare ogni volta il mockup fisico per effettuare test e misure, ma visionandolo direttamente con un dispositivo come Hololens.

\subsubsection{Leap Motion}
Leap Motion è un dispositivo di tracking creato dall'azienda Ultraleap \cite{LeapMotion}. Il device è grande pochi centimetri, si collega via usb a un computer e permette di effettuare il tracking delle mani con estrema precisione senza il bisogno di indossare guanti o attrezzatura esterna. E' capace di riconoscere la posizione delle singole dita e le gesture, è quindi possibile associare a determinati movimenti delle mani il comando da eseguire. L'azienda mette a disposizione i software development kit per i principali ambienti di sviluppo, come per esempio Unreal Engine e Unity, permettendo quindi di creare svariate applicazioni che sfruttano il device. Molte applicazioni di uso comune possono già essere controllate sfruttando questo sistema, per esempio è possibile navigare in internet con Google Chrome impartendo comandi con il movimento delle mani.
E' possibile attaccare Leap Motion anche su un HMD di un visore di realtà virtuale supportato, in questo modo non sono necessari controller aggiuntivi per interagire con l'ambiente virtuale e si avrà il tracking completo delle mani.

\subsubsection{Ultrahaptics}
Ultrahaptics è un dispositivo innovativo creato anche questo da Ultraleap \cite{Ultrahaptics}. Il device è composto da una serie di emettitori ad ultrasuoni che permettono di creare feedback tattile senza alcun contatto. Unito a Leap Motion per la rilevazione della posizione delle mani questo sistema è in grado di simulare con assoluta precisione la sensazione di tocco di un determinato oggetto su un punto o un'area specifica delle mani. Le applicazioni sono molteplici, un esempio potrebbe essere l'integrazione di questo sistema nell'interfaccia di controllo dell'abitacolo di un veicolo. Senza distogliere lo sguardo dalla strada per controllare il display del veicolo potremmo utilizzare le gesture per modificare parametri come volume o aria condizionata e avere un feedback tattile in tempo reale delle nostre azioni.

\subsection{Alcune criticità}
I dispositivi e le tecnologie prese in esame cambieranno sicuramente il modo di relazionarci con il mondo digitale che ci circonda e permetteranno nuovi modi di interazione tra gli individui, ci sono però alcuni aspetti critici di cui bisogna tener conto. Un pericolo è banalmente composto dall'ambiente che ci circonda e dal fatto che stiamo usando un casco che ci oscura totalmente o parzialmente la vista o che crea dei costrutti non reali attorno a noi, quindi il pericolo di farsi male con oggetti attorno a noi è concreto. Una banale soluzione è la creazione di stanze appositamente studiate per l'utilizzo di questi dispositivi che non presentano ostacoli.
Un altro pericolo, di natura mentale, è che con alcune di queste tecnologie si è totalmente immersi in una realtà diversa dalla nostra, perciò l'utilizzo di visori con ambienti virtuali troppo cruenti o psicologicamente pesanti può portare alla creazione di costrutti mentali sbagliati che continuano a permanere nella mente anche dopo la fine dell'utilizzo della tecnologia, questo fenomeno è aggravato dalla presenza di patologie preesistenti o se l'utilizzatore è troppo giovane \cite{VRDangers}.
Un'altra nota di utilizzo è che il contenuto digitale visualizzato nel visore dovrà sempre essere riprodotto ad un framerate elevato per evitare il sopraggiungere di nausea e giramenti di testa.

\subsection{Collegamenti con arcobaleno}
Per quanto riguarda il livello Net l'infrastruttura necessaria per utilizzare una delle tecnologie prese in esame è composta dall'hw scelto, da un computer sufficientemente potente e, in alcuni casi, dalla disponibilità di una connessione ad internet decente. Per un utilizzo casalingo per adesso il limite maggiore è legato ai costi di alcuni componenti hardware, ma calerà con la diffusione dei dispositivi in questione. Per Education è ampia la disponibilità di risorse online per l'utilizzo e la comprensione di questi dispositivi sia tramite siti uffciali e documentazione dei vari produttori, sia tramite consultazione dei numerosi forum pubblici disponibili incentrati sulla tecnologia scelta. In futuro, grazie a una diffusione più ampia dei device, sarebbe possibile con un sistema VR sopprerire all'impossibilità di effettuare lezioni frontali, si potrebbe ottenere la creazione di una classe virtuale in cui professore e studenti fruiscono della lezione da remoto come se fossero faccia a faccia e potrebbero utilizzare gli strumenti dell'ambiente virtuale quali lavagne o proiezione di lucidi per la didattica. Lato Service sono già disponibili diversi applicativi che soddisfano le esigente specifiche di un determinato utilizzo. Ci sono molteplici applicativi disponibili a chiunque e gratuiti per esempio quelli di virtual room che permettono l'interazione dei vari utenti come se fossero nella stessa stanza. Sono presenti poi applicazioni commerciali che sfruttano alcune di queste tecnologie, per esempio Team Viewer (nota applicazione di assistenza remota) permette l'utilizzo dell'augmented reality per mostrare il problema in tempo reale ad un tecnico specializzato che può intervenire sull'ambiente che gli facciamo visualizzare e che può indicarci la strada per risolvere il problema posto \cite{https://www.teamviewer.com/it/soluzioni/realta-aumentata/}.
\marginpar{atrent: migliorabilissimo...}